## Regola del prodotto (o formula inversa)
Partendo da $$P(a \mid b) = \frac{P(a ∩ b)}{P(b)} 
$$ si ottiene
$${P(a ∩ b)} = P(a \mid b){P(b)} 
$$

Questa formula può essere usata anche con più eventi, ad esempio con 3:
$${P(a ∩ b ∩ c)} = P(a \mid b∩c){P(b \mid c)} {P(c)} 
$$
### ESEMPI
![[Pasted image 20241004174145.png]]


## FORMULA DELLE PROBABILITÀ TOTALI
$$ P(A) = \sum_{i \in I} P(A \mid E_i) P(E_i) $$
Un caso particolare è quello in cui la partizione è costruita da due eventi$$
\begin{cases}
    E_1 = E \\
    E_2 = E^c
\end{cases}
$$Allora$$ P(A) = P(A \mid E_1) P(E_1) + P(A \mid E^c) P(E^c) $$
### ESEMPIO
![[Pasted image 20241004184715.png]]

## FORMULA DI BAYES
$$
P(E_n | B) = \frac{P(B | E_n) P(E_n)}{\sum_{i \in \mathcal{I}} P(B | E_i) P(E_i)} \quad n \, \notin \mathcal{I}
$$
CONTINUA DOPO

>[!tip] OSSERVAZIONE
>La somma di tutte le probabilità è 1, ovvero 100%.



## INDIPENDENZA TRA DUE EVENTI
>[!tip] DEFINIZIONE
>Due eventi a,b ∈ A sono indipendenti se: $$P(a∩b) = P(a)P(b)$$
>
>Siano a,b ∈ A, con P(b) ≠ 0. Allora$$
A \text{ e } B \text{ sono indipendenti } \iff P(B | A) = P(B).
$$


![[Pasted image 20241005172749.png]]
![[Pasted image 20241005172822.png]]
![[Pasted image 20241005173018.png]]


